上篇已详细介绍了 DefaultMQPushConsumer 的核心属性与消息消费相关的理论，本篇将重点介绍在使用过程中容易出现的问题，并加以解决。

### ConsumeFromWhere 注意事项

下面首先先看一段 RokcetMQ PUSH 模式消费者的常见使用方式：

![1](assets/20200815222732166.png)

构建需要通过 setConsumeFromWhere(…) 指定从哪消费，正如上篇提到的，RocketMQ 支持从最新消息、最早消息、指定时间戳这三种方式进行消费。大家可以思考一下，如果一个消费者启动运行了一段时间，由于版本发布等原因需要先停掉消费者，代码更新后，再启动消费者时消费者还能使用上面这三种策略，从新的一条消息消费吗？如果是这样，在发版期间新发送的消息将全部丢失，这显然是不可接受的，要从上一次开始消费的时候消费，才能保证消息不丢失。

**故 ConsumeFromWhere 这个参数的含义是，初次启动从何处开始消费。更准确的表述是，如果查询不到消息消费进度时，从什么地方开始消费**。

所以在实际使用过程中，如果对于一个设置为 CONSUME_FROM_FIRST_OFFSET 的运行良久的消费者，当前版本的业务逻辑进行了重大重构，而且业务希望是从最新的消息开始消费，想通过如下代码来实现其业务意图，则显然是不成功的。

```
consumer.setConsumeFromWhere(ConsumeFromWhere.CONSUME_FROM_LAST_OFFSET);

```

上面做法是错误的，要达到业务目标，需要使用 RocketMQ 提供的重置位点，其命令如下：

```
sh ./mqadmin resetOffsetByTime -n 127.0.0.1:9876  -g CID_CONSUMER_TEST -t TopicTest -s now

```

其中参数说明如下：

- -n：NameServer 地址
- -g：消费组名称
- -t：主题名称
- -s：时间戳，可选值为 now、时间戳（毫秒）、yyyy-MM-dd#HH:mm:ss:SSS

当然也可以通过 RocketMQ-Console 重置位点，操作如下图所示：

![2](assets/20200815222739573.png)

### 基于多机房队列负载算法

在我们实际中通常会选用平均分配算法 AllocateMessageQueueAveragely、AllocateMessageQueueAveragelyByCircle，因为这两种方案实现非常简单。在这里想再次强调一下，一致性 Hash 算法在服务类负载方面优势不大，又复杂。本节主要是探讨一下 RocketMQ 在多机房方面的支持。

在笔者所在的公司，目前多机房采取的是，在同城相距不远的两个地方分别建一个机房，主要是为了避免入口网络故障导致所有业务系统不可用，给广大快递员、各中转中心操作带来严重的影响。故采用的网络架构如下图所示：

![3](assets/20200815222746707.png)

两个网络机房之间可以通过专线访问，网络延时为 1~2ms。本场景同一时间只有一个机房会有外网流量。

在 RocketMQ 集群在多机房部署方案中本场景下，将一个 RocketMQ 集群部署在两个机房中，即每一个机房都各自部署一个 Broker，两个 Broker 共同承担消息的写入与消费。并且在两个机房都部署了两个消费者。

从消费者的角度来看，如果采取平均分配，特别是采取 AllocateMessageQueueAveragelyByCircle 方案，会出现消费者跨消费这种情况，**如果能实现本机房的消费者优先消费本机房中的消息，可有效避免消息跨机房消费**。值得庆幸的是，RocketMQ 设计者已经为我们了提供了解决方案——AllocateMachineRoomNearby。

接下来我们来介绍一下，如何使用 AllocateMachineRoomNearby 队列负载算法。

首先既然是多机房，对于消费过程中几个主要的实体对象（Broker）、消费者，我们必须能识别出哪个 Broker 属于哪个机房，故首先我们需要做如下两件事情。

\1. 对 Broker 进行重命名，将 Broker 的命名带上机房的信息，主要是修改 broker.conf 配置文件，例如：

```
brokerName = MachineRoom1-broker-a

```

即 Broker 的名称统一按照（机房名 brokerName）。

\2. 对消息消费者的 clientId 进行重新改写，同样使用机房名开头，我们可以通过如下代码改变 clientId。

```
consumer.setClientIP("MachineRoom1-" + RemotingUtil.getLocalAddress());

```

consumer 默认的 clientIP 为 RemotingUtil.getLocalAddress()，即本机的 IP 地址，这样客户端的 cid 如下图所示：

![4](assets/20200815222805880.png)

接下来我们简单看看一下 AllocateMachineRoomNearby 的核心属性，如下图所示：

![5](assets/20200815222812913.png)

其含义分别如下：

**1. AllocateMessageQueueStrategy allocateMessageQueueStrategy**

内部分配算法，可以看成机房就近分配算法，其实是一个代理，内部还是需要持有一种分配算法，例如平均分配算法。

**2. MachineRoomResolver machineRoomResolver**

多机房解析器，即从 brokerName、客户端 clientId 中识别出所在的机房。

本篇的测试场景集群如下：

![6](assets/20200815222819501.png)

测试代码如下：

```
public static void main(String[] args) throws InterruptedException, MQClientException {
        DefaultMQPushConsumer consumer = new 
            DefaultMQPushConsumer("dw_test_consumer_6");
        consumer.setNamesrvAddr("127.0.0.1:9876");
        consumer.setClientIP("MachineRoom1-" + RemotingUtil.getLocalAddress());
    //    consumer.setClientIP("MachineRoom2-" + RemotingUtil.getLocalAddress());
        consumer.setConsumeFromWhere(ConsumeFromWhere.CONSUME_FROM_LAST_OFFSET);
        consumer.subscribe("machine_topic_test", "*");
         AllocateMessageQueueAveragely averagely = new AllocateMessageQueueAveragely();
        AllocateMachineRoomNearby.MachineRoomResolver machineRoomResolver =  new 
                 AllocateMachineRoomNearby.MachineRoomResolver() {
            @Override public String brokerDeployIn(MessageQueue messageQueue) {
                return messageQueue.getBrokerName().split("-")[0];
            }
            @Override public String consumerDeployIn(String clientID) {
                return clientID.split("-")[0];
            }
        };

        consumer.setAllocateMessageQueueStrategy(new 
                 AllocateMachineRoomNearby(averagely, machineRoomResolver));
        consumer.registerMessageListener(new MessageListenerConcurrently() {
            @Override
            public ConsumeConcurrentlyStatus consumeMessage(List<MessageExt> msgs, 
                          ConsumeConcurrentlyContext context) {
                try {
                    System.out.printf("%s Receive New Messages: %s %n", 
                                      Thread.currentThread().getName(), msgs);
                    return ConsumeConcurrentlyStatus.CONSUME_SUCCESS;
                } catch (Throwable e) {
                    e.printStackTrace();
                    return ConsumeConcurrentlyStatus.RECONSUME_LATER;
                }
            }
        });
        consumer.start();
        System.out.printf("Consumer Started.%n");
    }

```

说明：上述代码需要打包，尽量在不同的机器上运行，并且需要给修改一下 clientIp。

运行后队列的负载情况如下：

![7](assets/2020081522282834.png)

那如果位于 MachineRoom2 机房中的消费者停掉，那机房 2 中的消息能继续被消费吗？我们现在将机房 2 中的消费者停掉，我们再来看其队列负载情况，如下图所示：

![8](assets/20200815222836120.png)

发现机房１中的消费者会能继续消费机房 2 中的消息，从这里可以看出 AllocateMachineRoomNearby 队列负载队列只是同机房优先，如果一个机房中没有存活的消费者，该机房中的队列还是会被其他机房中的消费者消费。

在 RocketMQ 中还提供了另外一种关于多机房队列负载情况，即 AllocateMessageQueueByMachineRoom，可以为每一消费者指定可以消费的机房，即通过调用 setConsumeridcs(…) 方法指定某一个消费者消费哪些机房的消息，形成一个逻辑概念的大机房，为了节省篇幅，在本篇中就不再重复给出演示，其使用方法类似。

### 消费组线程数设置注意事项

在 RocketMQ 中，每一个消费组都会启动一个线程池用来实现消费端在消费组的隔离，RocketMQ 也提供了 consumeThreadMin、consumeThreadMax 两个参数来设置线程池中的线程个数，但是由于线程池内部持有的队列为一个无界队列，导致 consumeThreadMax 大于 consumeThreadMin，线程个数最大也只能 consumeThreadMin 个线程数量，故在实践中，往往会将这两个值设置为相同，避免给大家带来一种误解，在消息端消息很多的情况，会创建更多的线程来提高消息的处理速率。

小技巧：RocketMQ 中的消费组线程的名称会以 ConsumeMessageThread_ 开头，例如下图。

![9](assets/20200815222942104.png)

### 批量消费注意事项

RocketMQ 支持消息批量消费，在消费端与批量消费相关的两个参数分别为：

- **pullBatchSize**：消息客户端一次向 Broker 发送拉取消息每批返回最大的消息条数，默认为 32。
- **consumeMessageBatchMaxSize**：提交到消息消费监听器中的消息条数，默认为 1。

#### **consumeMessageBatchMaxSize**

默认情况下一次消息会拉取 32 条消息，但业务监听器收到的消息默认一条，为了更直观对其了解，现给出如下示例代码：

![10](assets/20200815222950456.png)

如果将 consumeMessageBatchMaxSize 设置 10，其运行效果如下图所示：

![11](assets/20200815222958233.png)

可以看到该参数生效了，consumeMessageBatchMaxSize 这个参数非常适合批处理，例如结合数据库的批处理，能显著提高性能。

#### **pullBatchSize**

大家发现了一个问题，如果单条消息的处理时间较快，通过增加消费组线程个数无法显著提高消息的消费 TPS，并且通过 jstack 命令，看到几乎所有的线程都处于等待处理任务，其截图类似如下：

![12](assets/20200815223006940.png)

此种情况说明线程都“无所事事”，应该增大其工作量，自然而然地需要增大每一批次消息拉取的数量。故尝试每一次消息拉取 100 条，每批消费 50 条。即通过如下代码进行设置：

```
consumer.setPullBatchSize(100);
consumer.setConsumeMessageBatchMaxSize(200);

```

这里设置 consumeMessageBatchMaxSize 的值大于 pullBatchSize 的主要目的，就是验证每一次拉取的消息，因为如果 consumeMessageBatchMaxSize 大于 pullBatchSize，那每次批处理的消息条数等于 pullBatchSize，如果 consumeMessageBatchMaxSize 小于 pullBatchSize，会在客户端分页，然后尽最大可能一次传入 consumeMessageBatchMaxSize 条消息。

为了确保有足够的消息，在消息拉取之前，我建议先使用生产者压入大量消息。

![13](assets/20200815223014316.png)

发现每批拉取的条数最多不会超过 32，显然服务端有足够的消息够拉取。

这是因为 Broker 端对消息拉取也提供了保护机制，同样有参数可以控制一次拉取最多返回消息的条数，其参数主要如下：

```
int maxTransferCountOnMessageInMemory

```

如果此次消息拉取能全部命中，内存允许一次消息拉取的最大条数，默认值为 32 条。

```
int maxTransferBytesOnMessageInMemory

```

如果此次消息拉取能全部命中，内存允许一次消息拉取的最大消息大小，默认为 256K。

```
int maxTransferCountOnMessageInDisk

```

如果此次消息无法命中，内存需要从磁盘读取消息，则每一次拉取允许的最大条数，默认为 8。

```
int maxTransferBytesOnMessageInDisk

```

如果此次消息无法命中，内存需要从磁盘读取消息，则每一次拉取允许的消息总大小，默认为 64K。

故如果需要一次拉取 100 条消息，还需要修改 broker 端相关的配置信息，通常建议修只修改命中内存相关的，如果要从磁盘拉取，为了包含 Broker，maxTransferCountOnMessageInDisk、maxTransferBytesOnMessageInDisk 保持默认值。

如果使用场景是大数据领域，建议的配置如下：

```
maxTransferCountOnMessageInMemory=5000
maxTransferBytesOnMessageInMemory = 5000 * 1024

```

如果是业务类场景，建议配置如下：

```
maxTransferCountOnMessageInMemory=2000
maxTransferBytesOnMessageInMemory = 2000 * 1024

```

修改 Broker 相关配置后，再运行上面的程序，其返回结果如下：

![14](assets/20200815223025190.png)

### 订阅关系不一致导致消息丢失

在 RocketMQ 中，一个消费组能订阅多个主题，也能订阅多个 Tag，多个 Tag 用 `||` 分割，但同一个消费组中的所有消费者的订阅关系必须一致，不能一个订阅 TAGA，另外一个消费者却订阅 TAGB，其错误使用如下图所示：

![15](assets/20200815223033198.png)

上面的错误关键点在：两个 JVM 进程中创建的消费组名称都是 dw_tag_test，但其中一个消费组订阅了 TAGA，另外一个消费组订阅了 TAGB，这样会造成消息丢失（即部分消息未被消费），其证明如下图所示：

![16](assets/20200815223041803.png)

一条消息的 Tag 为 TAGA，并且消费组 dw_tag_test 其中一个消费者有订阅 TAGA，那为什么还会显示 CONSUMED_BUT_FILTERED，这个状态代表的含义是，该条消息不符合消息过滤规则被过滤了，其原理图如下所示：

![17](assets/20200815223050450.png)

其本质原因是，一个队列同一时间只会分配给一个消费者，这样队列上不符合的消息消费会被过滤，并且消息消费进度会向前移动，这样就会造成消息丢失。

### 消费者 clientId 不唯一导致不消费

RocketMQ 的 clientId 的生成规则与 Producer 一样，如果两者出现重复，也会出现问题，请看如下代码：

![18](assets/20200815223059727.png)

本示例中人为的构建了两个 clientID 相同的消费者，在实际生产过程中，可能由于 Docker 容器获取的是宿主机器的 id、获取进程号出现异常等，会造成宿主机上所有的消费者的 clientId 一样，会造成如下效果：

![19](assets/20200815223107639.png)

明明客户端有两个，但为什么有一半的队列没有分配到消费者呢？

这就是因为 clientID 相同导致的。我们不妨以平均分配算法为例进行思考，队列负载算法时，首先会向 NameServer 查询 Topic 的路由信息，这里会返回队列个数为 4，然后向 Broker 查询当前活跃的消费者个数，会返回 2，然后开始分配。队列负载算法分配时，首先会将队列，消费者的 cid 进行排序，第一消费者分配前面 2 个队列，第二个消费者分配后面两个队列，但由于两个 cid 是相同的，这样会造成两个消费者在分配队列时，都认为自己是第一个消费者，故都分配到了前 ２ 个队列，即前面两个队列会被两个消费者都分配到，造成消息**重复消费**，并且有些队列却**无法被消费**。

最佳实践：建议大家对 clientIP 进行定制化，最好是客户端 IP + 时间戳，甚至于客户端 IP + uuid。

### 小结

本篇详细介绍了 RocketMQ 队列负载机制，特别是演示了多机房队列负载机制，后面对 RocketMQ 常见的使用误区例如 ConsumeFromWhere、线程池大小、订阅关系不一致、消费者 clientID 相同、批量拉取等一一做了演示与原因分析，以及给出了解决方案。